曾鈺成圖封殺港人參與中英談判 彭定康驚訝竟有港人如此要求

曾鈺成圖封殺港人參與中英談判
彭定康驚訝竟有港人如此要求

【檔案解密】抗暴怒潮之中，建制派與主流民意對立，民建聯創黨主席、立法會前主席曾鈺成相對溫和的取態，被視為開明建制派。最新解封的英國機密檔案，揭秘前港督彭定康與曾鈺成在後過渡期一次交手的歷史。

撰文：郭熙堯（香港前途研究計劃研究員）

曾鈺成曾去信彭定康和顧立德要求不派香港代表參與中英談判。

末代港督彭定康（左）被時任港澳辦主任魯平（右）直指是「千古罪人」。

英方代表包雅倫（圖）就英方為達成協議向中方讓步一事會見李柱銘，形容對方相當激動。

李柱銘

末代港督彭定康上任後，在1992年首份施政報告中，公佈大刀闊斧的立法局選舉民主化方案，引起中國強烈不滿。時任港澳辦主任魯平直指彭定康「千古罪人」，英國與中國未開始談判，便因中方要求必須先放棄彭定康方案和不可以有港府代表參與而出現爭拗。

北京立場既定，香港親中政黨也不斷游說英方減少香港人在政制談判的聲音。當中一份檔案提到，時任民建聯主席曾鈺成曾與彭定康會面，席間提到，政改方案若然沒有諮詢中方意見，即使內容百分百符合《基本法》，中方亦難以接受，故促英方盡快與中方開展談判。彭定康回應指，英方當時樂意在沒有前設的情況下與中國談判，但同樣地中方不能以「放棄彭定康方案」作為前提。

彭定康在會面後分析，民建聯和親商界的啟聯（自由黨前身）多番爭取英方盡早談判，其實是一種拖延時間的策略，防止立法局短時間內表決通過政改方案。

會面後兩個月，曾鈺成去信彭定康和英國外交部次長顧立德（Alastair Goodlad），該信以「影響外交關係」為由仍然封存至今，但從已解密的彭定康和顧立德回信可見，曾鈺成信中要求香港不應派代表參與與中方的談判。

親中陣營多番爭取英方盡早談判，其實是一種拖延時間的策略，防止立法局短時間內表決通過政改方案。

彭定康回信坦言對於有港人竟主動要求為香港官員地位降格感到相當驚訝。

李柱銘提議公投表決政改方案，令政府方案更有民意授權。

彭定康以「公投會加劇分化」及「無法減輕立法局責任」為由，否決公投建議。

李柱銘指容許功能組別議席繼續以團體票或公司票產生，變相令北京可以操控選舉結果。

李柱銘提出公投政改遭否決

彭定康在信中指出，自80年代中英談判起，一直有香港官員加入英方團隊參與談判過程，坦言相當驚訝居然會有香港人主動要求為香港官員地位降格，甚至認為香港官員參與談判是唯一障礙；更反問曾鈺成「中方一再堅持一改慣例，剔除香港代表，這難道不是談判唯一障礙？」（編按：《蘋果》本周二就上述檔案內容向曾鈺成查詢，至截稿前仍未回覆。）

在80年代香港前途談判開始，中共領導人鄧小平已表明「沒有三腳凳，只有兩腳」，即是中英談判，香港人沒份，親中的政治領袖自然要奉行最高指示，至於是否對香港最有利、從香港人利益出發，相信歷史自有結論。反觀民主派極力爭取通過彭定康的政改方案，一度主張以公投形式，讓香港人表決關乎自己未來的政制方案。

彭定康的政改方案在民主派看來幾近是香港最有可能爭取民主化的機會，當時民主派最大黨港同盟（民主黨前身）極力游說彭定康和英國政府，要求英方絕對不能跪低出賣香港，應該力求香港政制民主化。

港同盟代表1993年1月與彭定康會面時已經提醒，指親中陣營會玩「拖字訣」，令支持彭定康方案的民意消退，楊森建議快刀斬亂麻，兩個月內立法局通過政改方案。主席李柱銘甚至提議公投表決政改方案，令政府方案更有民意授權，更指周梁淑怡透露方案內容一旦無共識，啟聯（自由黨前身）亦會支持公投。然而，彭定康則以「公投會加劇分化」、「無法減輕立法局責任」為由，否決公投建議。

中英及後開展談判，並傳出英國將向中國讓步以達成協議，李柱銘勃然大怒，批評英方為達成協議而出賣香港。中英聯絡小組英方首席代表包雅倫（Alan Paul）及後會見李柱銘時，形容李柱銘相當激動，明言港同盟不會支持比原方案更少民主成份的方案，重申中方方案是拖字訣，目的是消磨英方意志。

由於讓步方案放棄開放功能組別個人票，李柱銘便向包雅倫指出，英方一旦讓步，容許功能組別議席繼續以團體票或公司票產生，只有管理層有投票權，變相令北京可以操控選舉結果。他透露，北京政府1991年立法局選舉期間，便以「中國生意」威脅當時在任的何世柱放棄連任，改由黃宜宏取得中華總商會的商界議席。

民主派擬總辭逼解散立法局

一旦談判破裂，而立法局又無法決定通過哪一個政改方案，李柱銘將會要求彭定康動用港督權力，解散立法局提早大選，讓香港人用選票發聲。李柱銘數日後與香港憲制事務司施祖祥表示，為了迫使港督解散立法局，將會考慮發動全體民主派議員總辭，變相公投讓香港人用選票表達意願。

從檔案見到李柱銘等民主派當時的構想，只有民主化，香港才有機會建立真正自治，令立法機關真正監察行政機關，否則立法機構控制權只會由親中派把持，民主派淪為永遠少數派，失去捍衞香港生活方式的機會，遑論推動民主。

遺憾的是，彭定康政改方案雖然最終在立法局獲得通過，但中國取消「直通車」，另起爐灶成立臨時立法會，令所有1995年選出的立法局議員無法直接過渡到第一屆立法會，大多數彭定康的政改措施都在主權移交後被推翻。22年以來，李柱銘的預言一一實現，建制派配合北京扼殺香港人聲音和民意，香港的自主權猶如彭定康在最後一份施政報告所指，逐點斷送在一些香港人手中。當中包括曾鈺成在內的建制中人，抑或彭定康，才是「千古罪人」？去年7.1，抗爭者進入立法會，塗黑的區徽、大樓上的塗鴉，代表的是香港人對於一國兩制、對於主權移交以來制度暴力的控訴。因此，這場運動不止是叫停惡法，更重要是一場爭取徹底改革政制的關鍵之戰。

日期：2020年1月3日 星期五

教協「無懼白色恐怖 堅守教育專業」教育界集會
時間：1900-2100
地點：中環愛丁堡廣場
（已獲警方發出不反對通知書）

大角咀210分鐘抗爭回顧放映會
時間 ：1930-2300
地點:大角咀街市外半圓空地

葵涌V煞放映會
時間 ： 2030
地點:石蔭街市對面

=============

日期：2020年1月5日 星期日

新春上水和你行
時間 ： 1500
地點:上水一號花園(龍豐對面)->上水黨鐵站C出口
活動TG頻道：
（*不反對通知書申請中）

push

立法會議員朱凱廸批評曾鈺成扮作開明，斥其建議只是想搞分化

遺憾的是，彭定康政改方案雖然最終在立法局獲得通過，但中國取消「直通車」，另起爐灶成立臨時立法會，令所有1995年選出的立法局議員無法直接過渡到第一屆立法會，大多數彭定康的政改措施都在主權移交後被推翻。22年以來，李柱銘的預言一一實現

你遺憾有咩用？我哋呢一代人就嚟死撚晒，唔死都無乜前途

天滅中共 全黨死清光！！

李柱銘數日後與香港憲制事務司施祖祥表示，為了迫使港督解散立法局，將會考慮發動全體民主派議員總辭，變相公投讓香港人用選票表達意願。

當年唔用公投, 英國嚟緊先可以用未經香港公投決定而插手香港
btw, 辭職公投構想原來主權被竊據前已經有